\chapter{A queda da casa de Usher}

\chapter{}

Ao longo de todo um dia indolente, escuro e silencioso na estação do
outono, em que nuvens ameaçadoras pairavam baixo no céu, eu atravessara,
a cavalo, um panorama de singular desolação; e por fim divisei ao longe,
enquanto as sombras vespertinas insinuavam``-se, toda a melancolia da
Casa de Usher. Não sei como se deu o fato --- mas, com a mera visão da
casa, um insustentável sentimento de pesar varou''-me a alma. Conforme
digo, insustentável; pois o sentimento não era mitigado sequer por
aquelas impressões agradáveis, uma vez que poéticas, que o intelecto em
geral deriva mesmo dos mais austeros panoramas de horror e desolação.
Lancei o olhar sobre o cenário que se estendia à minha frente --- sobre
a casa em si e o caráter simples da paisagem --- sobre as paredes nuas
--- sobre as janelas vazias como olhos --- sobre alguns juncos viçosos
--- e sobre uns poucos troncos brancos de árvores apodrecidas --- tudo
com uma opressão do espírito tão profunda que a melhor comparação
possível em termos terrenos é aquela com o despertar de um sonho opiáceo
--- o retorno amargo à vida prosaica --- o terrível cair do véu. Meu
coração enregelava``-se, afundava, sentia enjoos --- um desamparo
irremediável do pensamento que nenhum impulso da fantasia era capaz de
incitar ao sublime. O~quê --- perguntei''-me ---, o que me causava
tamanha perturbação ao contemplar a Casa de Usher? O mistério
afigurava``-se insolúvel; eu não conseguia sequer tratar dos devaneios
vagos que se acumulavam sobre mim enquanto eu ponderava. O~que restou
foi consolar''-me com a insuficiente conclusão de que, enquanto há,
\emph{sem dúvida}, combinações de objetos simples e naturais capazes de
afetar``-nos desse modo, a análise dessa influência permanece em esferas
da compreensão que ultrapassam nosso entendimento. Refleti que, com um
simples rearranjo dos elementos naquela cena, dos detalhes naquela
vista, seria possível alterar ou mesmo destruir''-lhe o potencial de
causar impressões dolentes; e, agindo sob o impulso dessa ideia, tomei
as rédeas do meu cavalo, conduzi``-o às margens íngremes de um lago
negro e lúrido de águas plácidas logo ao lado da mansão e olhei para
baixo --- abalado por um tremor ainda mais forte do que o anterior ---,
deparando''-me com a imagem invertida e remodelada dos juncos cinzentos,
dos horrendos troncos de árvore e das janelas vazias como olhos.

Contudo, era nessa morada sombria que eu havia de passar algumas
semanas. O~proprietário, Roderick Usher, fora um amigo muito querido de
infância; mas muitos anos haviam se passado desde o nosso último
encontro. Uma carta, no entanto, alcançara``-me num recanto afastado do
país --- uma carta dele --- que, em um paroxismo de inconveniência,
exigiu que eu lhe respondesse com uma visita. A~caligrafia dava sinais
de perturbação nervosa. O~missivista falava de moléstias graves --- de
uma desordem mental que o oprimia --- e de um vívido desejo de
rever''-me, na condição de seu melhor e único amigo íntimo, a fim de
buscar, na alegria de meu convívio, um lenitivo para sua enfermidade.
como tudo isso, e muito mais, fora escrito --- o pedido feito de
\emph{todo o coração} --- não admitia hesitação de minha parte; sendo
assim, atendi prontamente ao chamado que ainda me aparentava deveras
singular.

Ainda que, meninos, tivéssemos uma amizade muito estreita, a verdade é
que eu sabia muito pouco a respeito de meu amigo. Sua reserva era
excessiva e constante. Eu sabia, no entanto, que a família antiga em
cujo seio ele nascera era conhecida, desde tempos imemoriais, por uma
disposição particularmente sensível, que se fizera notar, ao longo das
gerações, em diversas obras de arte impetuosas, e manifestara``-se, em
tempos mais recentes, tanto em repetidos gestos de caridade, longânimes
e ao mesmo tempo discretos, como em uma devoção apaixonada às
complexidades, e porventura ainda mais às belezas ortodoxas e mais
reconhecíveis, da ciência musical. Também chegara a meu conhecimento o
fato bastante notável de que o tronco da linhagem Usher, mesmo
remontando a épocas longínquas, não apresentava, ao longo de sua
história, nenhuma ramificação duradoura; dito de outro modo, a família
inteira constituía''-se de uma linha de descendência única, e, salvo
variações ocasionais e insignificantes, fora sempre assim. E~essa
ausência, eu meditava, enquanto percebia a consonância do caráter da
mansão com o caráter reconhecido daquelas pessoas e especulava sobre a
influência que, no passar dos séculos, um pode ter exercido sobre o
outro --- fora talvez essa ausência de ramificações paralelas e a
consequente transmissão em linha reta, do patriarca ao filho, do
patrimônio e do nome o que, por fim, promoveu uma identificação tão
intensa entre os dois a ponto de amalgamar o nome original da
propriedade e a dúbia e extravagante denominação da ``Casa de Usher''
--- uma denominação que parecia abranger, na mente dos aldeões que a
pronunciavam, tanto a família quanto a mansão familiar.

Já tive ocasião de relatar que meu experimento algo pueril --- o de
olhar para o lago --- terminou por intensificar ainda mais aquela
primeira impressão singular. Não resta dúvida de que tomar consciência
desse rápido aumento na minha superstição --- por que eu não haveria de
chamá``-la assim? --- teve como principal efeito a aceleração do próprio
aumento. Há muito tempo sei que essa é a lei paradoxal que rege todos as
sensações baseadas no terror. E~pode ter sido por essa mesma razão que
quando, a partir do reflexo na água, voltei a erguer o olhar para a
mansão, um estranho devaneio insinuou''-se entre meus pensamentos --- de
fato, um devaneio tão absurdo que bastará mencioná``-lo para demonstrar
a força implacável das sensações que me oprimiam. Eu estava tão entregue
a meus transportes que cheguei a acreditar, de fato, que a mansão e o
terreno encontravam''-se envoltos por uma atmosfera própria daquele
lugar --- uma atmosfera que não tinha afinidade alguma com o ar do céu,
mas cujos eflúvios emanavam de árvores podres, da parede cinza e do lago
silencioso --- um miasma pestilento e místico, indolente, apático, quase
imperceptível e de tons cinzentos.

Depois de afastar do espírito o que tomei por fantasia, esquadrinhei,
mais atento, o aspecto real da construção. Sua principal característica
parecia ser a antiguidade extrema. O~tempo havia``-lhe imposto um
desbotamento profundo. Minúsculos fungos recobriam todo o exterior e
pendiam do beiral graças a uma delicada tessitura em teias de aranha.
Mas nada disso apresentava um grau inesperado de dilapidação. O~trabalho
em alvenaria permanecia intacto; e parecia haver uma inconsistência
flagrante entre o justo encaixe das partes e a precária condição das
pedras individuais. Lembrei''-me da completude especiosa dos trabalhos
em madeira que apodrecem por longos anos em porões abandonados, longe da
influência do ar externo. No entanto, afora essas marcas de desgaste
profundo, o material dava poucos sinais de fadiga. Talvez o olhar de um
observador atento pudesse descobrir uma fissura quase imperceptível,
que, começando no telhado junto à fachada, descia até o chão por uma
linha em zigue``-zague e perdia''-se nas águas sombrias do lago.

Feitas essas observações, cavalguei por uma estradinha curta que levava
até a casa. Um criado encarregou"-se da minha montaria, e logo cruzei a
arcada gótica do vestíbulo. Um \emph{valet de chambre} de passos
furtivos conduziu``-me, em total silêncio, por inúmeras passagens
sombrias e elaboradas no caminho até o gabinete de seu patrão. Muito do
que eu via pelo caminho contribuía, não sei bem como, para amplificar
aquelas sensações vagas que já mencionei. Mesmo que os objetos ao meu
redor --- mesmo que os entalhes no teto, as tapeçarias lúgubres nas
paredes, o negror de ébano dos pisos e os fantasmagóricos troféus de
armas que chacoalhavam com meus passos não passassem de itens aos quais,
ou à semelhança dos quais, eu estivera acostumado desde a mais tenra
idade --- mesmo que eu não hesitasse em admitir que tudo me era familiar
--- ainda assim eu imaginava quão desconhecidas seriam as quimeras que
essas imagens evocavam. Em uma das escadarias, encontrei o médico da
família. Seu semblante, pensei, estampava uma expressão de astúcia e
perplexidade. Perturbado, dirigiu''-me algumas palavras e seguiu
adiante. Neste instante o serviçal abriu uma porta e conduziu"-me à
presença de Roderick Usher.

O aposento onde eu me encontrava era muito grande e luxuoso. As janelas
eram altas, estreitas e pontudas, e elevavam``-se a uma altura tão
grande do escuro piso em carvalho que era de todo impossível
alcançá''-las pelo interior da mansão. Tênues raios de luz escarlate
filtravam pelas venezianas e realçavam os objetos dominantes ao redor; o
olhar, porém, em vão tentava penetrar nos ângulos mais afastados e nos
recônditos do teto abobadado com arabescos. Tapeçarias soturnas pendiam
das paredes. A~mobília era profusa, desconfortável, antiga e desgastada.
Diversos livros e instrumentos musicais espalhavam"-se ao redor, mas não
conferiam nenhuma vitalidade à cena. Senti que respirava uma atmosfera
de pesar. Trevas austeras, profundas e irremediáveis envolviam tudo.

Ao ver``-me entrar, Usher levantou de um sofá onde estivera deitado e
cumprimentou''-me com um afeto caloroso que, a princípio, tomei por
cordialidade exagerada --- pelos modos afetados de um \emph{ennuyé}.
Bastou, no entanto, um simples vislumbre de seu rosto para que eu me
convencesse de sua absoluta sinceridade. Sentamo``-nos; e por alguns
momentos, enquanto ele seguia calado, eu o observava com um misto de
pena e de admiração. Com certeza jamais alguém sofrera alterações tão
terríveis num tempo tão exíguo como Roderick Usher! Foi''-me duro
aceitar a imagem do homem que definhava à minha frente como sendo o meu
antigo companheiro de infância. Seu rosto, contudo, permanecia notável
como sempre fora. A~tez tinha um aspecto cadavérico; os olhos eram
enormes, aquosos e iluminados tal como outros não há; os lábios, finos e
deveras pálidos, mas com linhas de uma beleza incomum; um nariz de suave
talhe hebraico, mas com narinas de tamanho raro em silhuetas daquela
estirpe; um queixo de formação delicada, que denunciava, com a saliência
parca, uma carência de energia moral; os cabelos, mais diáfanos e tênues
do que teias de aranha; tais feições, somadas a uma expansão inesperada
logo acima das têmporas, compunham um semblante difícil de esquecer.
Porém, as características predominantes dessas feições, e a impressão
que causavam, haviam se acentuado de tal forma que cheguei a pôr em
cheque a identidade do meu interlocutor. O~palor mortiço da pele e
aquele fulgor milagroso no olhar muito me impressionaram, e cheguei
mesmo a sentir terror. O~cabelo sedoso também crescera desprovido de
cuidados, e uma vez que, com sua textura diáfana, mais flutuava do que
caía em torno ao rosto, não fui capaz, malgrado meus esforços, de
associar aquela expressão arabesca com nenhuma aparência humana.

Os modos de meu amigo chamaram"-me a atenção devido a uma incoerência
--- uma inconsistência; e logo descobri que esta se originava de uma
série de esforços débeis e fúteis por superar um tremor constante ---
uma excessiva agitação dos nervos. De fato eu me havia preparado para
algo dessa natureza --- não apenas pela carta, mas também pelas
reminiscências de alguns modos seus quando menino e pelas conclusões
tiradas a partir de seu aspecto físico um tanto peculiar e de seu
temperamento. Os modos de Usher eram ora vibrantes, ora acabrunhados. A~voz de súbito passava de uma indecisão trêmula (quando os espíritos
animais pareciam desaparecer por completo) a uma espécie de concisão
enérgica --- uma pronúncia abrupta, densa, pausada e oca --- a prolação
grave, equilibrada e modulada à perfeição em tons guturais, que se
observa nos bêbados cambaleantes ou nos comedores de ópio contumazes ---
tal era o modo como Usher falava nos momentos de maior exaspero.

Foi assim que falou sobre o motivo de minha visita, do agudo desejo de
ver``-me e do bálsamo que esperava encontrar em minha companhia. Também
tratou, por fim, do que julgava ser a natureza de sua moléstia. Segundo
me disse, era um mal físico hereditário, para o qual, desesperado,
buscava a cura --- uma simples aflição dos nervos, acrescentou em
seguida, que sem dúvida haveria de passar em breve. A~enfermidade
manifestava''-se em uma hoste de sensações grotescas. Algumas dessas, à
medida em que ele as detalhava, despertaram``-me o interesse e
surpreenderam''-me, ainda que os termos e o tom geral da narrativa
possam ter``-me influenciado. Usher sofria de uma sensibilidade mórbida
dos sentidos; a comida mais insossa era''-lhe intragável; trajava apenas
roupas de uma determinada textura; o perfume das flores parecia"-lhe
opressivo; os olhos eram castigados pela mais tênue luminosidade; e não
havia som, salvo o dos instrumentos de corda, que não lhe instilasse
horror.

Reencontrei"-o escravo de um terror singular.

--- Será o meu fim --- disse ele ---, essa loucura deplorável \emph{tem
de ser} o meu fim. É~assim, e não de nenhuma outra forma, que sucumbirei
à minha perdição. Temo os acontecimentos futuros, não por eles próprios,
mas pelas consequências que podem trazer consigo. Tremo só de pensar no
menor e mais trivial incidente capaz de influenciar essa terrível
perturbação anímica. Na verdade, não abomino a sensação de perigo,
exceto em sua manifestação mais absoluta… o terror. Esse
nervosismo, essa lastimável condição, mais cedo ou mais tarde vai
precipitar o momento em que terei de abandonar por completo a razão e a
vida para lutar contra a terrível quimera do medo.

Aos poucos, em comentários truncados e ambivalentes, foi``-me revelado
um outro sintoma bastante peculiar de sua condição mental. Roderick
Usher deixava''-se dominar por certas impressões supersticiosas
relativas à morada que habitava, de onde, por anos a fio, não ousara
sair --- relativas à influência irresistível de uma superstição descrita
em termos tão obscuros que não me é dado repeti``-los --- uma influência
decorrente de certos pormenores relacionados à forma e à aparência da
mansão familiar que haviam, passados anos de sofrimento, prevalecido
sobre seu espírito --- um efeito que o aspecto das paredes e torreões
cinzentos, e das águas negras do lago onde se refletiam, havia, por fim,
operado no bem''-estar de sua existência.

Ele admitia, contudo --- mas não sem certa hesitação --- que o desânimo
pudesse, em boa parte, ser atribuído a uma origem mais natural e muito
mais palpável --- à longa e grave doença --- de fato ao iminente ocaso
--- de sua amada irmã --- companheira única de longos anos --- o último
e único parente vivo que lhe restava.

--- A morte dela --- começou ele, com uma amargura que jamais hei"-de
esquecer --- faria dele (dele, o fraco desesperançoso) o último
remanescente da vetusta linhagem dos Usher.

Enquanto Usher falava, Lady Madeline (tal era o nome da irmã) passou com
vagar por um recanto mais afastado da habitação e, sem dar por minha
presença, desapareceu. Eu a observei com uma grande estupefação mesclada
ao horror --- contudo era``-me impossível justificar esses sentimentos.
Um estupor me oprimia enquanto meu olhar acompanhava''-lhe os passos
evanescentes. Quando, ao cabo de alguns instantes, a porta fechou``-se,
meu olhar, como que por instinto, buscou o semblante do irmão --- mas
este agora trazia o rosto enterrado nas mãos, e pude apenas notar que um
palor incomum apossara''-se de seus dedos, por onde fluíam incontáveis
lágrimas arrebatadas.

A doença de Lady Madeline desafiara os médicos por muito tempo. Apatia
inamovível, definhamento gradual da paciente e surtos reiterados, ainda
que breves, de natureza cataléptica; eis o estranho diagnóstico. Até
então ela havia resistido aos avanços da doença e não se prostrara na
cama; mas, quando o primeiro anoitecer insinuou``-se depois da minha
chegada, Lady Madeline sucumbiu (foi o que o irmão contou''-me à noite,
em uma agitação incontida) à força prosternatória de sua ruína; e fui
informado de que o breve relance que eu tivera de sua pessoa seria,
também, provavelmente o último --- de que, ao menos enquanto a irmã
vivesse, eu não a

Durante os dias que seguiram, seu nome não foi mencionado por Usher nem
por mim: e durante esse período fiz o quanto me era possível para
aliviar a melancolia do meu amigo. Pintávamos e líamos juntos; ou então
eu punha``-me a escutar, como em um sonho, as improvisações musicais de
seu violão falante. E~assim, à medida que uma intimidade mais estreita
granjeava''-me acesso aos recônditos de sua alma, com mais amargura eu
percebia a futilidade de quaisquer esforços por alegrar um intelecto de
onde a escuridão, como se imbuída de um caráter positivo, derramava"-se
por sobre todos os objetos do universo físico e moral, em uma irradiação
constante de obscuridade.

Sempre trarei comigo a memória das muitas horas solenes que assim passei
em companhia do senhorio da Casa de Usher. Não sou capaz, no entanto, de
reproduzir o caráter preciso dos estudos ou das atividades em que ele me
envolvia, ou até os quais me conduziu. Um idealismo exaltado e
descomedido conferia um lustre sulfúreo a tudo ao nosso redor. Os longos
réquiens que Usher compunha de improviso soarão para todo o sempre em
meus ouvidos. Lembro, com o peito confrangido, da perversão e da
amplificação singulares a que submeteu a tempestuosa última valsa de Von
Weber. Das pinturas sobre as quais sua intrincada fantasia meditava, e
que rumavam, a cada golpe do pincel, em direção a uma vagueza que me
punha a estremecer ainda mais eufórico, porque eu tremia sem saber por
quê --- dessas pinturas (vívidas como suas imagens nesse exato instante
se me apresentam) eu empreendia, em vão, abstrair o quanto fosse
redutível à esfera das simples palavras escritas. Graças à simplicidade
absoluta, à destituição de suas composições, Usher capturava e dominava
a atenção. Se alguma vez um mortal pintou uma ideia, esse mortal foi
Roderick Usher. Ao menos eu --- nas circunstâncias em que me encontrava
à época --- sentia que, das abstrações puras que o hipocondríaco
consignava às telas, emanava uma aura de terror irrefreável, de uma
intensidade cuja sombra jamais flagrei sequer na contemplação dos
desvarios sem dúvida cintilantes, mas demasiado figurativos, de Fuseli.

A sombra de uma das visões fantasmagóricas de meu amigo, que não
partilhava com tanta intensidade o ímpeto de abstração, pode ser
conjurada, ainda que de modo imperfeito, em palavras. O~pequeno quadro
retratava o interior de um longuíssimo túnel ou galeria retangular, com
teto baixo, liso e branco, desprovido de quaisquer interrupções e
objetos. Alguns detalhes na obra criavam a ilusão de que a passagem
estendia``-se por subterrâneos localizados a uma profundidade enorme da
superfície da terra. Não havia saída visível em nenhum ponto daquela
extensão e não se divisavam archotes nem outras fontes de luz; contudo,
um esplendor de intensos raios luminosos inundava a cena, banhando''-a
em uma claridade mortiça e incompatível com sua natureza.

Há pouco mencionei a enfermidade mórbida que afligia o nervo auditório e
fazia com que toda a música soasse insuportável para o doente, à exceção
de certos timbres de corda. Talvez tenham sido esses limites estreitos,
dentro dos quais Usher resignou"-se ao violão, que deram à luz, em boa
parte, o caráter fantástico de suas interpretações. No entanto, a
\emph{facilidade febril} com que executava seus \emph{impromptus} não se
deixava explicar assim. Esses devem ter sido --- e de fato foram, tanto
nas notas como nas palavras de suas fantasias arrebatadoras (pois não
era raro que Usher se fizesse acompanhar de rimas improvisadas) --- o
resultado de um controle e de uma concentração mental que, conforme
relatei, manifestavam``-se apenas em momentos de extrema agitação. Tenho
lembranças vívidas de uma dessas rapsódias. Fiquei, talvez, ainda mais
impressionado com o recital, da forma como se me apresentou, porque, em
seu teor implícito, ou místico, imaginei perceber, pela primeira vez,
que Usher tomara consciência do frágil equilíbrio que mantinha sua
vacilante razão sobre o trono. Os versos do poema, intitulado ``O
palácio assombrado'', eram quase, se não exatamente, assim:

\begin{quote}
{[}{]}
\end{quote}
\begin{quote}
Num vale de verde fácil, Com bons anjos de habitante, Certo esplêndido
palácio --- Bel palácio --- erguia o semblante. Junto aos sonhos do
monarca --- Que achado! Nunca uma asa de anjo abarca Material tão
elevado!
\end{quote}
\begin{quote}
{[}{]}
\end{quote}
\begin{quote}
Sobre o bastilhão robusto, Auriflamas cor d'aurora (Eis a história de um
vetusto Tempo de outrora); E com as brisas lá sopradas No doce dia Por
entre ameias e amuradas Um cheiro alado recendia.
\end{quote}
\begin{quote}
{[}{]}
\end{quote}
\begin{quote}
Quem cruzava o vale via, Por duas límpidas janelas, Anjos voando em
harmonia, Ao som de cordas singelas, Sobre o trono em que a figura ---
(Porfirogênio!) Um rei de toda a glória à altura --- Traçava os rumos de
seu reino.
\end{quote}
\begin{quote}
{[}{]}
\end{quote}
\begin{quote}
Rubis e perlas cintilavam Nos plácidos umbrais, Por onde soavam, soavam,
soavam, Fluíam, eternais, As tropas de Ecos, no lavor De assim cantar,
Em vozes cheias de esplendor, O sábio rei deste lugar.
\end{quote}
\begin{quote}
{[}{]}
\end{quote}
\begin{quote}
Mas a tragédia, vil, malsã, Depôs o rei do grande estado; (Ai, ai de
nós! --- pois o amanhã Não vai nascer para o coitado!) E em torno ao
paço, toda a glória Do fausto vulto Não passa de uma vaga história Do
antigo tempo sepulto.
\end{quote}
\begin{quote}
{[}{]}
\end{quote}
\begin{quote}
E agora, no palácio antigo, Em meio ao vale dos viajantes, Se veem
espectros no postigo Ao som de notas dissonantes, Enquanto flui qual
corredeira, Pelos umbrais, A turba eterna e zombeteira Que não sorri
jamais.
\end{quote}
Lembro"-me de que as impressões sugeridas por essa balada levaram nossos
pensamentos a enveredar por caminhos em que se tornou manifesta uma
convicção de Usher que menciono não por sua novidade (pois
outros\footnote{Watson, dr. Percival, Spallanzani e, especialmente, o bispo de Landaff.
Ver ``Chemical Essays'', vol. v. {[}N\,do A.{]}}  já defenderam opiniões parecidas), mas pela
tenacidade com que a defendia. Tratava``-se, em linhas gerais, da crença
na consciência das plantas. Contudo, em seus desvarios, a ideia assumira
um caráter mais ousado e, em certos momentos, precipitava''-se aos
domínios do caos. Faltam"-me palavras para expressar a abrangência, o
\emph{completo abandono} de sua convicção. A~crença, no entanto, estava
relacionada (como eu já havia sugerido) às pedras cinzentas no templo de
seus ancestrais. A~manifestação da consciência dera"-se, conforme ele
imaginava, no modo de colocação dessas pedras --- na ordem de sua
disposição, tal como na dos inúmeros \emph{fungos} que as recobriam e
também das árvores apodrecidas ao redor --- e, sobretudo, na permanência
inabalável dessa disposição e em seu reflexo nas silenciosas águas do
lago. A~prova --- a prova dessa consciência --- podia ser observada,
segundo Usher (e nesse momento eu estremeci enquanto o ouvia falar) na
condensação gradual, mas infalível, de uma atmosfera peculiar que
circundava as paredes da mansão e o lago. O~resultado era visível,
acrescentou ele, na silenciosa, mas pertinaz e temível influência que,
no passar dos séculos, havia forjado os destinos de sua família e que
fazia \emph{dele} o que eu naquele instante via --- o que ele era. Tais
opiniões dispensam comentários, e assim me calo.

Nossos livros --- os livros que, por anos a fio, haviam formado uma
parte considerável da existência mental do inválido --- tinham, como se
havia de esperar, uma afinidade estreita com esse caráter fantasmático.
Estudamos juntos trabalhos como o \emph{Ververt et Chartreuse} de
Gresset; o \emph{Belphegor} de Maquiavel; \emph{O~céu e o inferno} de
Swedenborg; o \emph{Subterranean Voyage of Nicholas Klimm} de Holberg;
as \emph{Chiromancy} de Robert Flud, Jean d'Indaginé e De la Chambre; o
\emph{Journey into the Blue Distance} de Tieck; e \emph{A~cidade do
sol}, de Campanella. Um dos tomos favoritos era uma edição in"-octavo do
\emph{Directorium Inquisitorum}, escrito pelo dominicano Eymeric de
Gironne; e havia passagens de Pomponius Mela, sobre antigos sátiros
africanos e egípcios, com as quais Usher fantasiava por horas no sofá.
Seu deleite maior, no entanto, era folhear as páginas de um raríssimo e
curioso livro de encadernação in"-quarto gótica --- o manual de uma
igreja esquecida --- o \emph{Vigiliæ Mortuorum secundum Chorum Ecclesiæ
Maguntinæ}.

Não pude deixar de pensar no ritual extravagante dessa obra e de sua
provável influência sobre o hipocondríaco quando, certa manhã, após
informar``-me que Lady Madeline havia sucumbido, Usher expressou o
desejo de conservar o cadáver por duas semanas (antes da inumação
definitiva) em uma das incontáveis galerias que a mansão comportava. O~motivo deste procedimento um tanto singular, no entanto, era algo que eu
não me sentia em posição de questionar. O~irmão fora levado a tomar essa
decisão (foi assim que me apresentou seu relato) em virtude do caráter
incomum da moléstia que vitimara a falecida, de certos questionamentos
indiscretos e precipitados por parte de seus médicos e da localização
remota e vulnerável do cemitério familiar. Não nego que, ao relembrar a
expressão sinistra no semblante da pessoa com quem me havia deparado na
escadaria, logo após minha chegada à mansão, não senti desejo algum de
opor''-me ao que eu considerava no máximo uma precaução inofensiva e
livre de quaisquer traços de anormalidade.

A pedido de Usher, ajudei``-o pessoalmente com os preparativos do
sepultamento provisório. Uma vez posto no ataúde, carregamos o corpo,
sozinhos, para o local do repouso. A~galeria onde deixamos o esquife (e
que permanecera fechada por tanto tempo a ponto de nossos archotes, meio
extintos naquele ambiente opressivo, darem pouca margem a explorações)
era pequena, úmida e desprovida de qualquer abertura que permitisse a
entrada de luz; e localizava''-se, a uma grande profundidade, logo
abaixo da parte da mansão que abrigava meus aposentos. O~subterrâneo
dava a impressão de ter servido, em remotos tempos feudais, aos
terríveis propósitos de uma masmorra e, em tempos mais recentes, como
depósito de pólvora ou de alguma outra substância altamente combustível,
uma vez que partes do piso e todo o interior da longa arcada que
atravessamos pelo caminho haviam recebido um meticuloso revestimento de
cobre. A~porta, de ferro maciço, recebera uma proteção semelhante.
imenso fazia com que as dobradiças, ao mover"-se, produzissem um rangido
de singular

Depois de colocarmos nosso lamentoso fardo sobre o catafalco nessa
região de horror, em parte afastamos a tampa do caixão, ainda solta, e
pusemo``-nos a olhar o rosto de sua ocupante. Foi quando uma semelhança
notável entre o irmão e a irmã chamou''-me a atenção pela primeira vez;
e Usher, talvez adivinhando meus pensamentos, murmurou algumas palavras
das quais depreendi que ele e a falecida houveram sido gêmeos e que uma
sintonia de natureza pouco explicável sempre existira entre os dois.
Nossos olhares, no entanto, não detiveram``-se por muito tempo sobre a
morta --- pois não lográvamos conter o horror. A~doença que precipitara
Lady Madeline ao túmulo na flor da idade havia, como é próprio de todas
as moléstias catalépticas, impingido''-lhe a zombaria de um leve rubor
no seio e nas faces, assim como um sorriso duradouro nos lábios, tão
terrível na morte. Recolocamos a tampa, apertamos``-lhe os parafusos e,
tendo fechado a porta de ferro, refizemos, pesarosos, o caminho até os
aposentos na parte superior da casa, onde a escuridão mal parecia
abrandar''-se.

Seguiram``-se dias de luto amargo, e, ao cabo desses, uma alteração
perceptível operou''-se na desordem mental que afligia meu amigo. Seus
modos costumeiros haviam desaparecido. As ocupações costumeiras haviam
sido ignoradas ou esquecidas. Roderick Usher ia de um aposento ao outro
com passos ligeiros, descompassados e confusos. O~palor de seu semblante
parecia ter assumido, se é que fora possível, um tom ainda mais
cadavérico --- e o brilho no olhar havia sumido de todo. A~rouquidão
ocasional se fora; e um tremor hesitante, como o de um terror
incontrolável, passou a caracterizar sua fala. Em certos momentos eu
chegava a supor que aquela mente perturbada guardasse um segredo
opressivo e estivesse buscando a coragem necessária para sua revelação.
Em outros, mais uma vez vi``-me obrigado a atribuir tudo aquilo aos
caprichos inexplicáveis da loucura, pois eu o flagrava olhando para o
vazio por horas a fio, profundamente compenetrado, como se a ouvir um
som imaginário. Não causa surpresa que essa doença tenha''-me
aterrorizado --- tenha``-me infectado. Aos poucos --- mas de modo
inelutável --- eu sentia a influência tempestuosa daquelas superstições
fantásticas apoderar''-se de mim.

Foi só na sétima ou oitava noite após levarmos o corpo de Lady Madeline
para a masmorra, ao recolher``-me para os meus aposentos, que conheci a
força implacável dessas impressões. O~sono passou''-me ao largo ---
enquanto as horas passavam uma após a outra. Tentei valer``-me da razão
para afastar o nervosismo que me dominava. Busquei convencer''-me de que
a maior parte, se não tudo, do que eu sentia era devido à influência
perturbadora dos objetos lúgubres que compunham a mobília do quarto ---
das tapeçarias escuras e rotas, que, atormentadas pelo sopro da
tempestade iminente, balançavam de um lado para o outro nas paredes e
farfalhavam, intranquilas, em torno aos adornos da cama. Mas os esforços
foram em vão. Um tremor incontrolável aos poucos dominou``-me o corpo; e
logo meu coração estava sob o jugo de um íncubo que me impelia a um
desespero imotivado. A~custo, recobrei a compostura, ergui''-me sobre as
almofadas e, com o olhar voltado para a escuridão impenetrável do
aposento, pus``-me a escutar --- ignoro por que motivo, uma vez que agi
por um ímpeto do instinto --- certos sons graves e indefinidos, audíveis
quando a tempestade, a intervalos espaçados, dava trégua, e vindos eu
não sabia de onde. Tomado de um sentimento de horror, inexplicável e
insuportável, vesti''-me às pressas (pois eu decidira passar a noite em
vigília) e busquei recuperar"-me da condição miserável em que me
encontrava andando ligeiro de um lado para o outro no quarto.

Mal havia eu começado a dar voltas quando passos na escada adjacente
chamaram"-me a atenção. Reconheci aquelas passadas como sendo as de
Usher. No instante seguinte ele bateu de leve à minha porta e entrou,
carregando uma lamparina. Seu rosto tinha, como sempre, uma aparência
cadavérica --- mas além disso havia um júbilo insano em seu olhar ---
uma \emph{histeria contida}, patente no modo como se comportava. Aqueles
ares me assustaram --- mas qualquer coisa era preferível à solidão que
tanto me afligira, e recebi aquela visita com alívio.

--- O senhor não viu? --- perguntou``-me de repente, depois de ter
olhado ao redor em silêncio por alguns instantes. --- Diga''-me, o
senhor não viu? Pois então espere, e logo verá!

Com essas palavras ele arrojou``-se a um dos batentes e escancarou''-o à
tempestade.

A fúria impetuosa da rajada que soprou por pouco não nos arrancou do
piso. Era, de fato, uma noite tempestuosa, mas de uma beleza austera e
de uma singularidade atroz em seu terror e encanto. Parecia haver um
furacão nas proximidades, pois a direção do vento sofria alterações
frequentes e violentas; e a extrema densidade das nuvens (tão baixas que
chegavam a encostar nos torreões da mansão) não impediu que
percebêssemos a velocidade vigorosa com que deslizavam de toda a parte
umas contra as outras, sem se afastar rumo ao horizonte. Dizia eu que
mesmo essa densidade extrema não impediu que percebêssemos a agitação
--- mesmo sem avistar a lua e as estrelas --- e ainda que o relâmpago
não houvesse refulgido nos céus. Mas a superfície das enormes massas de
vapor revolto, assim como todos os objetos terrestres ao nosso redor,
cintilavam com o brilho sobrenatural das tênues emanações gasosas que
circundavam e envolviam a mansão.

--- O senhor não… o senhor não pode ver uma coisa dessas! ---
disse eu tremendo, a Usher, ao mesmo tempo em que o conduzia, com uma
violência gentil, da janela até uma poltrona. --- Essas ilusões que
tanto o perturbam não passam de fenômenos elétricos ordinários…
ou pode ser que tenham sua terrível origem nos miasmas fétidos do lago.
Vamos fechar a janela; está muito frio e isso lhe faz mal. Eis aqui um
de seus romances prediletos. Eu vou ler para o senhor; escute"-me, e
assim passaremos essa noite terrível em companhia um do outro.

O antigo tomo que eu havia pegado era o \emph{Mad Trist} de Sir
Launcelot Canning; o epíteto de romance favorito de Usher fora mais uma
piada infeliz do que um comentário a sério, pois, na verdade, pouco há
na prolixidade vulgar e pouco imaginativa desse volume que pudesse falar
ao idealismo nobre e espiritual de meu amigo. Era, contudo, o único
livro à disposição naquele instante; e eu nutria a vaga esperança de que
pudesse abrandar o estado eufórico em que o hipocondríaco se encontrava
(pois a história das aflições mentais registra inúmeras anomalias dessa
natureza) mesmo com a leitura daqueles dislates inaproveitáveis. Com
efeito, a julgar pelos ares de vivacidade inquieta com que ele escutava,
ou parecia escutar, as palavras da história, eu bem poderia ter"-me
felicitado pelo sucesso da empreitada.

Eu havia chegado àquela famosa passagem em que Ethelred, o herói do
\emph{Trist}, tendo em vão buscado meios pacíficos de entrar na morada
do eremita, decide abrir caminho à força. Nesse ponto, a aventura é
narrada com as seguintes palavras:

\begin{quote}
Então Ethelred, que tinha o coração valoroso e além disso revigorara
suas forças em virtude do vinho que sorvera, abandonou todas as
tratativas com o eremita que, em verdade, era um homem obstinado e mau;
e, sentindo a chuva cair``-lhe pelas espáduas e a tormenta que se
anunciava, ergueu incontinente a maça e, com golpes implacáveis, abriu
um buraco nas tábuas da porta e lá enfiou a mão protegida pela manopla;
e, forçando''-a com grande vigor, tanto rachou e quebrou e despedaçou
tudo o que lá havia que os barulhos da madeira seca e oca estrondearam e
reverberaram por toda a extensão da floresta.
\end{quote}
Ao término dessa frase, dei um sobressalto e por um instante
detive``-me; pois eu tivera a impressão (atribuída de imediato a um
exagero de minha fantasia) --- eu tivera a impressão de que, vindo de
algum recôndito longínquo da mansão, havia''-me chegado aos ouvidos, de
modo quase imperceptível, o que, em vista da impressionante semelhança
de caráter, poderia ser o eco (ainda que indistinto e abafado) das
pranchas quebradas e despedaçadas que Sir Launcelot descrevia em grande
detalhe. Sem dúvida fora essa coincidência o que me chamara a atenção;
pois que, em meio ao estrépito dos caixilhos e batentes e aos vários
barulhos próprios da tempestade, cuja fúria escalava, o som, em si
mesmo, não haveria de ter nada que pudesse"-me despertar interesse ou
inquietude. Retomei a narrativa:

\begin{quote}
Mas o bravo Ethelred, tendo cruzado o limiar da porta, tomou"-se de
fúria e surpresa ao perceber que não havia sinal do eremita perverso;
mas, em seu lugar, um prodigioso dragão encouraçado com a língua de
fogo, de guarda em frente a um palácio de ouro com piso de prata; e em
uma parede havia um escudo de metal brilhante com a seguinte lenda
gravada:
\end{quote}
\emph{Quem vence o dragão, o escudo conquista.}

\begin{quote}
E Ethelred ergueu a maça e desferiu um golpe sobre a cabeça do dragão,
que lhe caiu aos pés e lançou vapores pestilentos da garganta, com um
uivo tão horrendo e tão atroz, e ademais tão estridente, que Ethelred
teve por bem cobrir os ouvidos com as mãos para abafar aquele terrível
fragor, tal como jamais se ouvira.
\end{quote}
Nesse ponto fiz mais uma interrupção abrupta, tomado de profundo espanto
--- pois não havia a menor dúvida de que, nessa instância, eu de fato
ouvira (ainda que fosse incapaz de precisar a direção de onde viera) o
som grave e aparentemente distante, mas ríspido, longo e muitíssimo
incomum de um rangido ou de um grito --- a réplica perfeita daquilo que
minha fantasia logo antes conjurara a fim de representar o uivo do
dragão conforme a descrição do romancista.

Oprimido, como eu decerto estava diante dessa segunda coincidência
extraordinária, por incontáveis sensações conflituosas, dentre as quais
o espanto e o terror absoluto predominavam, consegui manter presença de
espírito suficiente para não exacerbar, por meio de quaisquer
observações, a delicada condição nervosa de meu amigo. Eu não estava
certo de que ele houvesse escutado os sons em questão; era, no entanto,
inegável que os últimos minutos houvessem operado uma estranha alteração
em seu comportamento. Aos poucos, Usher, que estava à minha frente,
começou a virar a poltrona onde estava sentado, até que tivesse a porta
do quarto diante de si; de modo que eu não lhe enxergava o rosto por
inteiro, ainda que estivesse em condições de perceber que seus lábios
fremiam como se estivesse a murmurar palavras inaudíveis. A~cabeça
pendia"-lhe por sobre o peito --- e no entanto eu sabia que ele não
adormecera, pois, de perfil, notara de relance um olho aberto, como que
paralisado. Os movimentos de seu corpo também estavam em desacordo com a
ideia do sono --- pois, na poltrona, ele oscilava de um lado para o
outro, em um balanço delicado e constante. Logo ao me aperceber de tudo
isso, dei continuidade à narrativa de Sir Launcelot, que assim
prosseguia:

\begin{quote}
E assim o herói, a salvo da terrível fúria do dragão e meditando sobre o
lustroso escudo e a quebra daquele feitiço, tirou a carcaça do meio do
caminho e, com grande bravura, galgou a prata que revestia o piso do
castelo até o lugar onde o escudo pendia da parede; e este não aguardou
a chegada do cavaleiro, mas caiu"-lhe aos pés no chão de prata, com um
enorme e rumoroso clangor.
\end{quote}
Assim que essas palavras deixaram meus lábios --- como se um pesado
escudo de latão houvesse, de fato, naquele momento, caído sobre um piso
de prata ---, escutei uma reverberação inconfundível, oca, metálica e
ribombante, ainda que abafada. Com os nervos em frangalhos, pus``-me de
pé num sobressalto; mas o balanço regular de Usher seguia imperturbável.
Fui depressa até a cadeira que ele ocupava. Os olhos estavam fixos à
frente, e a expressão no semblante, como que petrificada. Mas, ao sentir
o toque da minha mão em seu ombro, toda sua figura estremeceu; um
sorriso doentio pôs''-lhe os lábios a fremir; e percebi que ele falava
alguma coisa entre murmúrios graves, apressados e incompreensíveis, como
se alheio à minha presença. Inclinado sobre meu amigo, por fim
compreendi a terrível importância de suas palavras.

--- O senhor não escuta?… pois eu escuto, e já havia escutado
\emph{antes}. Há muito… muito… muito tempo, há vários
minutos, várias horas, vários dias que escuto… mas não tive
coragem de… ah, tenha piedade de mim, desgraçado que sou!…
eu não tive coragem… não tive \emph{coragem} de falar! \emph{Nós
a enterramos viva!} Eu não disse que meus sentidos eram aguçados?
Digo"-lhe que \emph{nesse exato instante} estou ouvindo os primeiros
movimentos dela no caixão. Eu já os tinha ouvido… há muitos,
muitos dias… mas não tive coragem de… \emph{não tive
coragem de falar!} E agora… essa noite… Ethelred…
haha!… o arrombamento da porta do eremita, o último berro do
dragão e o clangor do escudo!… ou melhor, a destruição do
esquife, o ranger dos gonzos do caixão e as dificuldades na arcada
revestida de cobre! Ah, para onde é que eu vou fugir? Será que em breve
ela estará aqui? Não vem ela a passos rápidos censurar"-me a pressa? Já
não ouço os passos na escadaria? Não é esse o som pesado e terrível com
que seu coração bate? louco! --- e súbito ele se pôs de pé, berrando
essa palavra, como se pusesse toda a alma naquele esforço --- Louco!
Saiba que ela está à nossa porta!

Como se a energia sobre"-humana dessas palavras tivesse o poder de um
encanto --- a enorme e vetusta porta logo começou a abrir, devagar, sua
grave bocarra de ébano. Era obra da rajada que soprava --- mas de fato,
no outro lado da porta, erguia``-se a figura altiva e amortalhada de
Lady Madeline of Usher. Os mantos brancos estavam maculados pelo sangue,
e toda sua figura lívida ostentava os sinais da amaríssima batalha. Por
um momento ela ficou tremendo e cambaleando de um lado para o outro no
limiar da porta; logo, com um urro grave, caiu sobre a figura do irmão
e, nos últimos frêmitos da morte agonizante, derrubou''-o já sem vida ao
chão, vítima dos terrores que havia previsto.

Aterrorizado, fugi do quarto e da mansão. A~tempestade ainda rugia em
toda sua fúria quando cruzei a estrada. De repente o caminho
iluminou``-se com uma luz exuberante, e eu me virei para descobrir a
origem de um clarão tão incomum; pois aquele recanto era ocupado pela
mansão e suas sombras. O~brilho era o da lua cheia que, tingida de
sangue, cintilava, radiante, através daquela fissura outrora a custo
perceptível que, como tive ocasião de relatar, descia desde o teto da
construção, em zigue''-zague, até suas fundações. A~olhos vistos, a
rachadura alargou``-se --- o furacão fez sentir sua rajada --- a orbe
lunar entrou, por inteiro, no meu campo de visão --- meus pensamentos
rodopiavam enquanto eu via as robustas paredes desabarem --- houve um
som de gritos tumultuosos como a voz de mil cachoeiras --- e as águas do
lago fétido e profundo a meus pés fecharam''-se, negras e silenciosas,
sobre os destroços da casa de usher.
